---
title: "В нестабильной ветке GIMP появился просмотрщик метаданных"
date: "2013-11-01"
description: "Команда взялась за доводку работы с метаданными в программе. Улучшенная поддержка Exif, XMP и IPTC вместе с просмотрщиком и редактором метаданных ожидаются в GIMP 2.10."
summary: "Команда взялась за доводку работы с метаданными в программе. Улучшенная поддержка Exif, XMP и IPTC вместе с просмотрщиком и редактором метаданных ожидаются в GIMP 2.10."
---

Команда взялась за доводку работы с метаданными в программе. Улучшенная поддержка Exif, XMP и IPTC вместе с просмотрщиком и редактором метаданных ожидаются в GIMP 2.10.

Для профессионалов возможность полноценной работы с метаданными критически важна. Работа над соответствующими функциями в GIMP была начата довольно давно и наконец-то завершена в первом приближении.

Основную часть работы проделал Хартмут Кузе (Hartmut Kuhse), а доработку начатого им выполнил Михаэль Наттерер. Что конкретно было сделано ими?

![Metadata dialog in GIMP](http://images.libregraphicsworld.org/photo/2013/10/gimp-metadata/gimp-metadata-580px.jpg)

Как видите, теперь в GIMP можно просматривать метаданные Exif, XMP и IPTC, встроенные в JPEG, JPEG2000, PNG, TIFF и PSD. Но этого, конечно, было бы недостаточно, поэтому при экспорте в TIFF, PNG и JPEG вы теперь можете выбрать, какие оригинальные метаданные вы хотите сохранить:

![TIFF saving settings including EXIF, XMP, and IPTC metadata](http://images.libregraphicsworld.org/photo/2013/10/gimp-metadata/gimp-save-tiff-metadata-580px.png)

Благодаря патчу Хартмута в трекере закрыто 12 ошибок, связанных с метаданными. Работа пока не завершена,  ещё предстоит реализовать редактирование и отполировать вс остальное.

Кратко о технической части вопроса. Код работы с метаданными опирается на отличную и очень мощную библиотеку [Exiv2](http://www.exiv2.org/), которая применяется практически во всём серьёзном свободном софте для работы с фотографиями.

К библиотеке libexiv2 редактор обращается не напрямую, а через обёртку [gexiv2](https://wiki.gnome.org/Projects/gexiv2), созданную в компании Yorba, разрабатывающей каталогизатор фотографий Shotwell. Михаэль активно общается с авторами gexiv2 и уже отправил им свой первый патч.

Кроме того, к работе с метаданными в GIMP проявили интерес в проекте [Commons Machinery](http://libregraphicsworld.org/blog/entry/commons-machinery-intro). Эта команда вплотную занимается вопросом сохранения метаданных в составных работах. Например, если вы используете в коллаже чьё-то фото, автор этого фото должен быть указан в метаданных конечного изображения как соавтор. Подобная функция уже реализована ими в Inkscape, и теперь на очереди GIMP.

GIMP 2.10 будет первой версией программы, в которой ожидается улучшенная поддержка работы с метаданными. Чтобы протестировать новшество до релиза, вы можете скачать [ночную сборку для Windows](http://nightly.darkrefraction.com/gimp/dev/) или подключить [PPA к Ubuntu](https://launchpad.net/~otto-kesselgulasch/+archive/ubuntu/gimp-edge).
